<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Posts on My New Hugo Site</title>
    <link>https://example.org/posts/</link>
    <description>Recent content in Posts on My New Hugo Site</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en-us</language>
    <lastBuildDate>Wed, 20 Dec 2023 22:29:52 +0800</lastBuildDate>
    <atom:link href="https://example.org/posts/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>全民阅读要落实到“全民”</title>
      <link>https://example.org/posts/third/</link>
      <pubDate>Wed, 20 Dec 2023 22:29:52 +0800</pubDate>
      <guid>https://example.org/posts/third/</guid>
      <description>全民阅读，顾名思义，指的是通过广泛的社会动员，让全民都尽可能地参与到各种形式的阅读活动中来，形成热爱阅读、专注阅读、重视阅读的良好社会风气和社会氛围。2004年前后全民阅读活动正式开展，使全民阅读开始取得了一定的社会影响力。近些年，随着党和政府对于推广全民阅读工作给予了高度重视，“全民阅读”的概念越来越热，从理论到实践层面都取得了不小的进展。&#xA;2020年中宣部印发《关于促进全民阅读工作的意见》，持续深入推进全民阅读。同时“十四五”规划纲要中明确提出，要“深入推进全民阅读，建设‘书香中国’”。2023年在党的二十大报告提出“深入推进全民阅读”，为做好全民阅读工作提供了行动指南。“全民阅读”至今已连续10年写入政府工作报告。这彰显了党和国家对全民阅读的高度重视和持续关注。 深入推进全民阅读，对于加强社会主义精神文明建设、促进社会文明风尚形成具有重要的意义。但是，要将“全民阅读”充分落到真正的“全民”，目前仍面临着不小的挑战。 阅读的乐趣一直萦绕在中国人的古今生活当中，中华民族是善学的民族，自古有崇尚读书的传统。不过，近几十年里，随着经济快速发展，我们和世界上很多国家一样，遭遇了一些“阅读危机”，人们的阅读习惯遭到各种其他消费文化的挤兑。面临推广全民阅读的各种挑战，甘肃省图书馆不断寻找突破困境的方式。 从青少年和学校寻找突破口。甘肃省图书馆积极引导青少年群体树立热爱书籍的风气，不断加强馆校共育。邀请老师带领学生到图书馆参观，体验现场的沉浸式阅读活动。同时，甘肃省图书馆的馆员也走进校园，推广优秀的书目，培养学生的阅读习惯。在推广幼龄孩童的阅读时，甘肃省图书馆推出亲子阅读系列活动。甘肃省图书馆根据少儿读者的特点，不断变换阅读形式，例如亲子故事会，做一些手工、沙画讲述书籍内容，还有组织朗诵竞赛的活动，不断吸引孩童和家长到图书馆里来。通过这种形式，培养孩子们来图书馆的习惯，从而引申到阅读习惯方面。在家庭中，阅读习惯的养成，父母少玩手机，多一些亲子阅读的高质量陪伴，完全有可能在家庭这个“第一课堂”中实现“阅读从娃娃抓起”。 全民阅读推广难在完全落实到“全民”，根据全国国民阅读调查，我国成年国民人均纸质书阅读量连续多年仅稳定在4至5本之间，远远低于日本、韩国、法国等国家，与世界第二大经济体的地位并不相符。 由于快节奏的生活和工作，当代人的精神压力普遍较大，迷茫、浮躁的情绪容易弥漫。这时，阅读便成了一扇开阔心绪的天窗、一块精神信仰的压舱石。这也就很好理解，为何《平凡的世界》总能登顶大学借书榜；为什么眼下，史铁生和他的《我与地坛》忽然又火了起来。文字中透着的坚韧、豁达和顽强，深深打动着一代代读者，也激励着我们前行。在这种情况下，甘肃省图书馆在2021年推出了“陇韵书香节”读书活动。今年正是第3届陇韵书香节，由甘肃省文化厅、省委宣传部、甘肃省人民办牵头，甘肃省图书馆来协调全省的各级各类图书馆作为纽带，共同推进“陇韵书香节”，推广到全省。持续半年的读书节活动，在全省上下形成了更好的读书氛围，让想读到书的人能更方便的获取到书籍资源。 然而，值得一提的是，甘肃省图书馆还服务着一群特殊的读者。甘肃省图书馆持续了14年的阳光行动，为视力障碍患者提供了一个阅读场所。盲人阅览室作为图书馆的一部分，提供盲文图书和盲人电子阅读设备，为视障读者创造了一个无障碍的阅读环境。在这个安静而温馨的空间里，视障读者能够通过触摸盲文和使用特殊设备，感受到文字的魅力，获取知识的同时享受阅读的乐趣。这种无声的力量，让视障读者在阅读中找到自信和归属感。据甘肃省残疾人联合会统计，我省现有各类残障人士共计187.1万，其中视力障碍人士约31.4万。在科技日新月异、飞速发展的数字时代，视障人士对获取信息、知识的需求日益增长。甘肃省图书馆在推广全民阅读时也为视障群体提供了很多支持，充分落实到了“全民”概念。 目前，我国全民阅读的发展已经初见成效。最新发布的全国国民阅读调查报告显示，我国成年国民综合阅读率已经从2012年的76.3%增至2022年的81.8%，未成年人图书阅读率也从2012年的77.0%增至2022年的84.2%。 全民阅读是增强文化自信和建设文化强国的必要举措，未来，要认真贯彻落实党的二十大关于“健全现代公共文化服务体系”的要求，继续加大对全民阅读和公共文化服务的支持和投入，以满足人民群众多样化的文化需求为出发点，不断提升公共文化服务质量和水平，让人民享有更加充实、更为丰富、更高质量的精神文化生活，推进我国文化事业的发展和繁荣。</description>
    </item>
    <item>
      <title>大手拉小手，用阅读铺出新道路</title>
      <link>https://example.org/posts/second/</link>
      <pubDate>Wed, 20 Dec 2023 22:29:52 +0800</pubDate>
      <guid>https://example.org/posts/second/</guid>
      <description>党的二十大报告提出，“深化全民阅读活动”。阅读的世界中，每个人都是同行者。在乡村阵营中，为了更好的满足农民群众精神文化生活新期待，为农村的新生代提供更多的知识支柱，农家书屋大力发展推广，多措并举，汇聚合力，营造“爱读书、读好书、善读书”的乡村文化氛围，全面推进乡村振兴增添精神力量。 高墩营村的农家书屋实行小手拉大手的计划，由大人给孩子们讲故事作为开端，激发出孩子们对阅读的兴趣。等到孩子长大，便会同父母一起阅读，实现家庭版全名阅读。立身以立学为先，立学以读书为本。农家书屋存在的很大一部分意义，就是让乡村的孩子们爱上阅读，从阅读中看见世界，从阅读中收获知识，从阅读中学会做人。 农家书屋让孩子们开阔眼界，从书籍中了解世界的原貌。在农村地区，孩子们面临着资源匮乏和信息不对称的问题，农家书屋工程自2005年正式启动起，就在努力帮助农村地区的儿童了解更广阔的世界，拓宽他们的视野。农家书屋所提供的阅读环境，可以让农村孩子们接触到不同的知识和信息。通过阅读书籍、报纸、杂志和互联网等，他们可以了解到世界的各种领域，如科学、历史、文学、艺术等。这些知识和信息将扩大他们的知识面，帮助他们更好地理解和适应现代社会。不仅如此，阅读可以激发农村孩子们的想象力和创造力。在农村地区的日常生活中，父母可以带给孩子的思想教育与文学作品和诗歌大多不相干。在农家书屋这样一个平台下，他们进入不同的世界，体验各种奇妙的情节和人物。这将激发他们的想象力，培养他们的创造性思维和解决问题的能力。 农家书屋助力解决问题，让孩子们从书中得到人生的答案。景正红提到，农家书屋中有许多学习的辅导资料和阅读材料。通过阅读这些材料，孩子们可以积累知识，培养批判性思维和解决问题的能力，也可以学会向自己提问、探索和寻找答案，从而培养自主学习和解决问题的能力。 农家书屋为孩子们树立起了良好的道德榜样，立德立人。首先，农家书屋藏书多达，一万余册，为孩子们提供了许多优质的阅读材料，如寓言故事、经典文学作品等。这些作品中蕴含着丰富的道德教育内容，通过引人入胜的故事情节，向孩子们传递正面的价值观和行为准则。通过阅读这些材料，孩子们可以了解到什么是善良、诚实、友善等道德品质，从而树立起正确的道德观念。其次，书屋定期举行阅读活动，如读书分享会、讨论小组等，孩子们可以与他人交流和分享自己对于道德问题的理解和思考。通过互动，孩子们可以更深入地思考道德问题，从而形成自己独立的道德判断力。还会在传统节日到来之际组织开展民俗知识竞赛，学习和讲述中国传统优秀道德。此外，作为农家书屋的图书管理员，景正红拥有极高的德素质高和教育理念，在日常生活中，她常常指导孩子们的阅读、写作和道德教育。通过讲解和解读书籍中的道德故事，高墩营一批又一批孩子们拥有了对道德问题的正向思考和正确的道德价值观。 全民阅读入农村培育一代新型农民，为未来的发展做出保障，更为农村孩子的教育起到帮助，为农村为社会更为国家培养出一批优秀的基层干部。阅读丰富农村孩子们的精神世界，将中华文化根植于乡土大地。全民阅读的推广，更能保障乡村振兴的实施，有利于摒除陈规陋习，弘扬世代新风，响应党的号召。农家书屋的基础设备建设改进，融媒体与数字化阅读被投入乡村阅读中使用，弥补农村实体书籍库存少的问题。当下，越来越多的人参与到“全民阅读”政策的乡村阵营之中，向景正红一样默默付出的人散落在全国各地，他们拉着孩子们的手，搭起乡村、谷地、童年、未来与阅读之间的桥梁。这是一条在大环境下由他们开辟的新的道路，也是乡村孩子们通往美好未来的道路。</description>
    </item>
    <item>
      <title>陇农书香，耕读传承</title>
      <link>https://example.org/posts/my-first-post/</link>
      <pubDate>Wed, 20 Dec 2023 22:29:52 +0800</pubDate>
      <guid>https://example.org/posts/my-first-post/</guid>
      <description>开展“全民阅读”活动，是中央宣传部、中央文明办和新闻出版总署贯彻落实党的十六大关于建设学习型社会要求的一项重要举措。在党的领导下，全民阅读在全国各地积极开展，活动规模不断扩大，内容不断充实，方式不断创新，影响日益扩大。伴随乡村振兴全面推进、全民阅读不断升温，农家书屋成为人们钟爱的精神家园。高墩营村农家书屋也积极响应国家全民阅读的号召。 农家书屋位于高墩营村的科技广场，进入广场后一栋二层的小楼，“甘肃省图书馆高墩营村图书站”“榆中县图书馆高墩营村分馆”“农家书屋”等标识映入眼帘。高墩营村农家书屋有70多平方米宽敞的阅览室，图书总保有量达到两万余册。走进农家书屋，几张宽大的阅读书桌一尘不染，周围十几个书架上，政治、科技、文化、经济、生活、农业、儿童读物分门别类、应有尽有，连空气中也弥漫着书香气息。 高墩营村农家书屋是甘肃省首批建设的农家书屋之一，成立于2007年，首任管理员就是37岁的景正红。景阿姨说：“书屋刚建立的时候，书屋里面没有书架，屋子里面也只有两三张小桌，来看书的人也很少。”因为在最开始，村民们还没有养成读书的习惯，来看的多是一些学生。景阿姨为了在村里面建立起一个良好的阅读氛围，举办了各种读书活动吸引孩子们来读书，后面孩子们会带着自己的爸爸妈妈来看书，慢慢的来农家书屋看书的大人也络绎不绝了，读者越来越多了，读书的硬件设施也逐渐完善，农家书屋里面的书种类也越来越多。景阿姨说：“在村里面能营造出良好的阅读氛围最主要的就是‘大手牵小手，小手拉大手’，一开始是大人为了培养孩子的阅读习惯带着孩子来农家书屋借阅书籍阅读，后面孩子喜欢上了阅读就拉着自己的父母一起来，渐渐的父母也在农家书屋翻看各种书籍，在农闲时看历史、小说、科技之类的书籍，农忙时就看施肥打药、收割植物的书籍。”就是这样一个“大手牵小手，小手拉大手”的行为让高墩营村的阅读氛围渐浓。 景阿姨还表示，高墩营村为了推动“全民阅读”带动村民、孩子一起学习，在2023年6月9日启动了“新时代乡村阅读季”活动。她说“‘新时代乡村阅读季’和‘我的书屋·我的梦’农村少年儿童阅读实践活动是推动乡村文化振兴的重要抓手。”近年来，甘肃省按照活动总体部署，依托农家书屋平台，精心组织开展了主题出版物阅读、“农民喜爱的百种图书”推荐、“乡村振兴阅读推广人”推选、“我爱阅读100天”读书打卡、“携手奔振兴”图书捐赠、农民读书示范活动、农民阅读大赛、农家书屋知识竞赛、“我当书屋小管家”、“小手拉大手”、好书漂流、亲子阅读等农民喜闻乐见的阅读活动，用知识武装农民、用科技赋能农业、用书香浸润农村，培育了一批有影响力的农家书屋阅读活动品牌和阅读榜样，进一步提升了书屋服务效能，丰富和活跃了农民群众精神文化生活，在陇原大地营造了爱读书、读好书、善读书的良好阅读氛围。 在提到农家书屋与其他图书馆的不同之处时，景阿姨会露出骄傲的神情向我们讲解，她说“与其他图书馆最大的不同就是，我们的农家书屋没有固定的开放时间，只要人来了，那么我就是随叫随到随借。其他的图书馆有固定的上班结束时间，但我们就恰恰相反，早上孩子们八点上课，那么他们会在八点之前就来借书，中午午休时孩子们也可以到这来看书午休，像村民也可以在自己农忙时想要看书休息一下，也随时可以打电话”。农家书屋在景正红的带领下也逐渐壮大。 农家书屋每天都会有很多小阅读者来光顾，五岁的小女孩钱雅洁就是其中的一个常客。她是在她的爷爷的带领下来到的农家书屋，她说她最喜欢来看书了，除了看少儿读物她还会偶尔的翻看青年文摘，虽然读不懂里面深奥的意义，但她热衷于认里面的字，这让她感到快乐。她的爷爷还向我们表示“她现在每天都在说她以后要考国防科技大学”。农家书屋为她的梦想提供了阅读平台，让她在追逐梦想途中也有了“栖息地”。 “村民们在农家书屋学到的专业种植知识与我们村里的高原夏菜产业开发相结合，实现了增收致富的目的。”“村上建农家书屋，我们也就近学到了知识，而且可以增加收入。”“村里面有了农家书屋，对培养新型职业农民提供了强有力的支撑。”榆中县高墩营村农家书屋管理员景正红、高墩营村村民的一句句朴实的话语，让我感受到，一村一书屋，高墩营村用有特色的创新证明，在西北欠发达地区不仅可以在文化领域做出成绩，而且可以用文化托举经济。 截至目前，甘肃省一共有16860家农家书屋，高墩营村仅仅只是其中的一份子，但它却见证了高墩营村许多热爱阅读的孩子长大，见证他们学业有成、事业有成，也见证了农家书屋为高墩营村村民带来的实质上的变化。农家书屋的建立让高墩营村爱看书的人多了，闲暇时能谈论的话题也多了，讲文明新风的也多了，让村里面的陋习少了。 党的二十大报告指出“健全现代公共文化服务体系，创新实施文化惠民工程”。农家书屋是打通公共文化服务“最后一公里”的重要堡垒，也是实现乡村振兴的“精神粮仓”。农家书屋的建立对于推动全民阅读具有重要的意义，首先，为村民提供了便利的阅读环境，农家书屋作为农村居民阅读的场所，提供了安静、舒适的阅读环境，使农民能够在家门口就能够享受到阅读的乐趣，减少了因为交通不便而无法获得阅读资源的问题。其次，农家书屋还收集了丰富的图书资源，涵盖了各个领域的书籍，包括文学、科技、历史、法律等。这样的多样性能够满足不同农民的阅读需求，激发他们的阅读兴趣。最后，可以培养农民的阅读习惯，让他们习惯于用阅读来获取新知识，进而提升他们的文化素养。通过阅读，农民获取更广泛的知识，开阔视野，也提高了他们自身的综合素质。 农家书屋的建立为农村地区推动全民阅读提供了重要的场所和资源支持，有助于提升农民的文化素质、知识水平和生活质量，推动了乡村教育和文化发展。</description>
    </item>
  </channel>
</rss>
